%
\documentclass{sig-alternate}

%additional packages
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage[dvips]{epsfig}     % To include PostScript
\usepackage{xcolor,graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
%code highlight
\usepackage{listings}
\lstset{
basicstyle=\small\sffamily,
frame=tb,
columns=fullflexible,
showstringspaces=false
}

%\usepackage{caption}
%\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
%\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
%\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
%custom commands	
\hypersetup{urlcolor=black, citecolor=black, linkcolor=black, colorlinks=true }
\graphicspath{{img/}}

% remove copyright
\makeatletter
\def\@copyrightspace{\relax}
\makeatother

\begin{document}
%
% --- Author Metadata here ---
%\conferenceinfo{WOODSTOCK}{'97 El Paso, Texas USA}
%\CopyrightYear{2007} % Allows default copyright year (20XX) to be over-ridden - IF NEED BE.
%\crdata{0-12345-67-8/90/01}  % Allows default copyright data (0-89791-88-6/97/05) to be over-ridden - IF NEED BE.
% --- End of Author Metadata ---

\title{Herramienta de gesti\'on de proyectos: OpenAtrium}

\numberofauthors{4} %  in this sample file, there are a *total*
% of EIGHT authors. SIX appear on the 'first-page' (for formatting
% reasons) and the remaining two appear in the \additionalauthors section.
%
\author{
% 1st. author
\alignauthor
Carla Villena
       \email{ing.carla.villena@gmail.com}
% 2nd. author
\alignauthor
Marines Lopez\\
       \email{mary.jlm.2006@gmail.com}
% 3rd. author
\alignauthor 
Timoteo Ponce\titlenote{disertante}\\
       \email{ponce.timoteo@gmail.com}\\
\and  % use '\and' if you need 'another row' of author names
% 4th. author
\alignauthor 
	Roger U\~noja\\
       \email{rhunoja@gmail.com}
}

\maketitle
\begin{abstract}

  La administraci\'on de proyectos incluye tareas como  
  planificaci\'on, revisi\'on, seguimiento y correcci\'on. 
  Tales tareas son delegadas a un administrador o encargado 
  de proyectos, el cual tiene que realizar todas esas tareas 
  y adicionalmente verificar que su presupuesto se mantenga 
  estable. El objeto de este art\'iculo es presentar una 
  herramienta que permite simplificar muchas de estas tareas 
  de una forma simple, r\'apida y de forma concreta. OpenAtrium.
  
  La cual es una herramienta de c\'odigo libre constru\'ida
  sobre el CMS Drupal.

\end{abstract}

% A category with the (minimum) three required fields
\category{Software Engineering}{Project Management}[analysis]
%A category including the fourth, optional field follows...
%\category{D.2.8}{Software Engineering}{Metrics}[complexity measures, performance measures]

\terms{Tools}

\keywords{Project management, monitoring, an\'alysis}

\section{Introducci\'on}
	OpenAtrium es una herramienta de gesti\'on de proyectos y contenidos 
	constru\'ida sobre la plataforma Drupal. Es un proyecto de c\'odigo libre
	creado y soportado por la comunidad de usuarios de OpenAtrium la cual 
	ofrece los archivos de instalaci\'on para su libre uso.
	\\ \\
	La aplicaci\'on en s\'i es un Content Management System adaptado para 
	permitir llevar a cabo tareas de gesti\'on y seguimiento de proyectos 
	de manera general, es decir, no est\'a orientado a un tipo de proyecto
	en espec\'ifico (i.e. desarrollo de software).
  	\\ \\  	
  	Su rama de desarrollo es de c\'odigo libre, con sus archivos instaladores 
  	y gu\'ias relativas disponibles para su descarga.
   
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=0.8cm]{oa_logo.png}}
	\caption{Logo OpenAtrium}
  \end{figure}
  
\section{Caracter\'isticas}

	OpenAtrium es una herramienta de gesti\'on de proyectos gen\'erica, y al 
	estar basada en la plataforma Drupal hereda todas sus ventajas como 
	herramienta de gesti\'on de contenidos. Entre sus caracter\'isticas 
	m\'as importantes podemos listar las siguientes.
  
  \begin{itemize}
	\item Estabilidad gracias a la plataforma Drupal.
   	\item Sistema de paquetes y extensiones con una gran
   		variedad de plugins y complementos.
	\item Integraci\'on de funcionalidades CMS y Wiki por defecto.
	\item Integraci\'on con sistemas externos a trav\'es de extensiones.
	\item Interfaces de usuario simples y flu\'idas en base al flujo 
		de contenidos de Drupal.
	\item Extensible, permite desarrollar agregados en base a la API
		de desarrollo de Drupal.por
	\item Sistema de blogs y publicaciones heredado de Drupal.
	\item Soporte de grupos, espacios de trabajo y proyectos de forma 
		separada.
  \end{itemize}
  
  \begin{figure}[!htbp]
    \begin{tabular}{|l|l|}
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{Funcionalidades} \\
	\hline
	- & Propietario \\
	X & Open source \\
	X & Facilidades de seguimiento de proyectos \\
	- & Servicio online \\
	X & Gesti\'on de documentaci\'on \\
	- & Reserva/asignaci\'on de recursos \\
	X & Gesti\'on de incidencias \\
	X & Soporte para dispositivos m\'oviles \\
	X & Planificaci\'on de proyectos \\
	- & Gesti\'on de archivos \\
	X & Extensiones y complementos \\
	X & Control de usuarios y notificaciones \\
	- & Personalizaci\'on de workflows \\
	X & Gesti\'on de contenidos (wiki, blog) \\
	- & Discusiones/foros/chat \\
	X & Alertas de proyectos y tareas \\
	X & Generaci\'on de reportes \\
	X & Gesti\'on de tareas \\
	- & Creaci\'on de plantillas para tareas y proyectos \\
	- & Soporte CRM \\
	\hline
	\end{tabular}
	\caption{Lista de caracter\'isticas}
  \end{figure}
  
\section{Administraci\'on de proyectos}

  OpenAtrium gestiona sus proyectos en base a los siguientes elementos:
  
  \begin{enumerate}
	\item \textbf{Groups}, an\'alogo al espacio de trabajo que puede tener diferentes
	  proyectos, es generalmente usado para separar o agrupar proyectos relacionados 
	  entre s\'i.
	\item \textbf{Projects}, son todos los proyectos en desarrollo contenidos 
	  dentro de un grupo definido.
	\item \textbf{Tasks}, tareas grandes o peque\~nas asignadas a personas 
	  dentro del marco de un proyecto.
  \end{enumerate}
  
  La creaci\'on de un grupo se basa en su nombre y los privilegios de acceso ya que 
  un grupo puede estar limitado a cierta cantidad de usuarios o no, es la base de 
  todos los privilegios de acceso.  
  \\ \\
  En cambio los proyectos son espacios de trabajo para las tareas, los incidentes, 
  eventos, p\'aginas, blogs y wikis. Debido a que OpenAtrium no est\'a netamente 
  orientado a proyectos de desarrollo de software, sus opciones son limitadas 
  con respecto a funcionalidad que uno esperar\'ia en un sistema de gesti\'on
  de proyectos m\'as completo.
  \\ \\ 
  Por defecto un proyecto no tiene l\'imites de inicio y finalizaci\'on ya que 
  la naturaleza de proyectos gen\'ericos no los incluye dentro de su dominio 
  objetivo. Una vez creados el grupo y el proyecto con los que se desea trabajar
  se tiene un panel de ingreso similar al siguiente:
    
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=4.3cm]{oa_1.png}}
	\caption{Resumen del proyecto}
  \end{figure}
  
  En la pantalla principal se tienen los siguientes elementos no modificables:
  
  \begin{itemize}
	\item \textbf{Blog}, OpenAtrium es por sobre todo un sistema de contenidos, por 
		tanto el uso de blogs dentro de un proyecto se convierte en una herramienta
		de primer orden.
	\item \textbf{Notebook}, adicionalmente a los blogs OpenAtrium provee una herramienta
		para tomar notas, comentarios y datos relevantes.
	\item \textbf{Case tracker}, tanto las tareas como los incidentes se registran en 
		base a su clasificaci\'on en un sistema simple de tareas.
	\item \textbf{Members}, cada proyecto tiene miembros asignados teniendo los roles:
		\begin{itemize}
			\item Normal, usuario autenticado sin permisos de modificaci\'on.
			\item Administrator, administrador del sistema OpenAtrium con todos los privilegios.
			\item Manager, administrador de un grupo, proyecto o conjunto de proyectos.
		\end{itemize}
  \end{itemize}
  
  Una vez ingresadas las tareas, estas se ordenan en base a su estado y 
  valor asignado, tambi\'en definen un tipo de tarea en base a la 
  naturaleza de sus operaciones.
  \\
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=4.2cm]{oa_2.png}}
	\caption{Lista de tareas}
  \end{figure}
  
  Todas estas tareas tienen definidos los campos: Prioridad, 
  nombre, estado, referencias, fechas de creaci\'on y l\'imite.
  \\ \\
  Las tareas se definen en los siguientes estados base definidos en el workflow
  por defecto del la plantilla usada al crear el proyecto.
  
  \begin{enumerate}
  	\item Closed, tarea o incidencia cerrada, ya sea finalizada o cancelada.
  	\item Open, tarea o incidencia nueva.
  	\item Resolved, tarea finalizada.
  	\item Deferred, tarea pospuesta para otra fecha o entrega.
  	\item Duplicated, tarea cerrada como duplicada de otra
  \end{enumerate}
  
  \subsection{Revisiones e historial}
  	Una de las fortalezas mas notorias de OpenAtrium es su gesti\'on de contenidos, 
  	pero especialmente en el caso de revisiones e historial de todos los elementos
  	relativos a un proyecto. Todos estos elementos se encuentran \emph{versionados}
  	de forma que en cualquier momento se pueden deshacer o rehacer cambios a 
  	gusto del usuario sin riesgo de p\'erdida de datos.
  
	\begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=5cm]{oa_3.png}}
	\caption{Historial de revisiones}
  	\end{figure}

\section{Calendario y eventos}

	OpenAtrium provee una funcionalidad bastante \'util para generar calendarios, 
	organizar eventos y sincronizar fechas. Permite definir eventos e importarlos/exportarlos
	de forma sencilla hacia otros formatos populares, la opci\'on por defecto es el
	formato iCal \cite{oa1}.

  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=2.8cm]{oa_4.png}}
	\caption{Calendario y eventos}
  \end{figure}
  
  Estos eventos s\'olo son propagados a todos los involucrados dentro del grupo del proyecto 
  para su confirmaci\'on y alerta.

\section{Complementos y extensiones}

	Tal vez la caracter\'istica clave de OpenAtrium es su plataforma, Drupal provee
	un sistema y API de extensiones completo que facilita el desarrollo de componentes
	y complementos adicionales, aparte de todos los presentes en el universo de 
	componentes ya existentes para Drupal.
  
  \begin{figure}[!htbp]
    \centerline{\includegraphics[height=5cm]{oa_5.png}}
	\caption{Extensiones}
  \end{figure}
  
  Algunos de los complementos relativos a gesti\'on de proyectos que podemos listar son:
  
  \begin{itemize}
  	\item OpenID, permite integrar la autenticaci\'on del sistema con cualquier
  		soluci\'on SSSO que soporte el est\'andar OpenID.
  	\item JIRA integration, permite generar enlace directos hacia tickets JIRA.
  	\item Jenkins integration, permite que Jenkins genere contenido en OpenAtrium
  		con respecto a procesos de construcci\'on.
  	\item SCM links, permite enlazar revisiones de los sistemas de control de versiones
  		con el contenido de las tareas, blogs y notebooks.
  	\item TimeTool, agrega la caracter\'isticas de registro de tiempo en las tareas.
  	\item TaskReports, permite generar reportes de tareas y proyectos en formatos exportables.
  \end{itemize}

\section{An\'alisis}

	En base a la instalaci\'on y uso de OpenAtrium de forma local, y en
	base a un caso de prueba aplicado en forma de proyecto, podemos 
	deducir lo siguiente:

	
	\subsection{Ventajas}
	
	\begin{itemize}
		\item Es sencillo de instalar al no tener demasiadas
		  dependencias externas.
		\item Su velocidad de respuesta es muy buena.
		\item Soporta editores WYSIWYG/RestructuredText/Wiki para todos los documentos y/o archivos.
		\item Su interfaz de usuario es simple y sin elementos innecesarios.
		\item Lleva un historial de revisiones de todos los documentos 
			de contenido.
		\item Integrado con sistemas y/o servicios externos a trav\'es de complementos.
		\item Completo sistema de extensiones y complementos.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Desventajas}
	
	\begin{itemize}
		\item Muchas funcionalidades consideradas como necesarias no vienen instaladas
			por defecto.
		\item Su simpleza se confunde con limitaci\'on.
		\item Hacen falta mas funcionalidades de seguimiento de proyectos.
		\item Documentaci\'on limitada.
		\item Falta de instaladores automatizados.
	\end{itemize}

\section{Conclusiones}

	OpenAtrium permite a empresas peque\~nas tener un principio base 
	de gesti\'on de proyectos, sus elementos son entendibles, sencillos y 
	apropiados para todo tipo de proyectos que incluyan el desarrollo de 
	alg\'un producto y/o servicio.
	\\ \\ 
	M\'as a\'un no es un sistema completo para equipos grandes de desarrollo, 
	pero cumple su cometido con un n\'umero considerable de usuarios 
	y usuarios interesados en los proyectos. Su interfaz de usuario es 
	sencilla y su plataforma base, Drupal, asegura que su soporte 
	y mantenimiento ser\'a constante por un largo tiempo.
	\\ \\ 
	En resumen, una aplicaci\'on simple y de f\'acil acceso para 
	empresas peque\~nas que no tienen muchos requerimientos de control.
	

%bibitem
\bibliographystyle{abbrv}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{oa0} OpenAtrium commnuity, \emph{OpenAtrium documentation \& references}, 
disponible en 
\url{http://openatrium.com/community}

\bibitem{oa1} OpenAtrium commnuity, \emph{OpenAtrium IRC channel)}, 
disponible en 
\url{irc.freenode.net} (\#open\_atrium)


\end{thebibliography}

\end{document}
